دعنا نبدأ في طرح بعض الأسئلة والإجابة عليها لاستيعاب بعض المصطلحات والتعريفات الأساسية حول موضوع المد (قواعد الإطالة) في تلاوة القرآن قبل التعقيد.

س: ما هو المد؟

ج: المد يعني إطالة الحرف في مواقف مختلفة في القرآن. إما أن يحدث ذلك بشكل طبيعي أو اعتمادًا على بعض الظروف.

س: ما هو المد الطبيعي؟

ج: المد الطبيعي هو إطالة حرف في القرآن لأنه متبوع بأحد حروف المد (الإطالة) المرئية أو أنها مطولة بطبيعتها دون وجود حرف مد مرئي (سواء كان مقدّرًا أم غير مكتوب).

س: ما هي حروف المد وكم منها في القرآن؟

ج: هناك 3 حروف في القرآن. هذه الحروف هي (ا و ي) بدون حرف علة قصير (حركة). هذا النوع من الإطالة هو ما نسميه Madd-i Tabee’ee (المد الطبيعي).

س: ما هو المد الطبيعي؟

ج: إذا لم يظهر همزة أو سكون بعد حرف المد ، بسبب "طبيعته" ، فإن حرف المد يتم إطالة حركة واحدة فقط (أو ثانية) ، يشار إليها باسم Madd-i Asli (The Natural ، أو The Original) مد). اسم آخر لها هو مد أصلي  Madd-i Tabee’ee. في مثال رائع أدناه ، نرى أن ثلاثة أحرف مد متبوعة ببعضها البعض ، مما ينتج عنه Madd-i Tabee’ee (طبيعي) في نفس الكلمة:
اُوتِينَا

س: ما هي الشروط الأخرى التي تسبب إطالة تلاوة القرآن؟

ج: هناك فئتان أخريان. همزة ء وسكون ٥.

س: ما هي الهمزة ء والسكون ٥؟

ج: الهمزة حرف ألف مع حروف العلة / الحركة: اَ ءَ مع العلم أنه بدون حرف متحرك قصير يمكن أن يكون بأشكال مختلفة مثل حرف المد أو حرف من مقال سيتم دراسته لاحقًا في الأقسام القادمة. عندما يتعلق الأمر بـ Sukoon ٥ ، فهو حرف بدون حرف متحرك قصير.

س: هل هناك أي تفاصيل أخرى يجب أن أعرفها عن السكون ٥؟

ج: بالتأكيد نعم ، هناك بعض الأشياء التي يجب أن تعرفها عنها! السكون مقسم إلى فئتين: أ. سكون دائم: هذا النوع من السكون ثابت ويلفظ بغض النظر عن التوقف أو الاستمرار أثناء قراءة آية من القرآن ، تظهر على الحروف ليس فقط في شكل سكون ، ولكن أيضًا شدة لأن كل شدة تحتوي على سكون. ب. سكون مؤقت: عندما يتوقف المرء مؤقتًا أو يتوقف عند حرف بحركة فإنه يصبح سكونا وينطق مع سكون. يحدث فقط في وقفات في نهاية الآيات أو عندما يتوقف المرء في منتصف الآيات.

س: كيف لي أن أعرف أو أقيس كم سأطيل في مثل هذه المدود أثناء قراءة القرآن؟ وما هي أسماء كل قواعد الإطالة؟

ج: هذا بالضبط هو سبب قيامك بهذه الخطوات الضرورية للالتزام بقاعدة التلاوة حتى لا تغير معنى كلمات الله (القرآن) أثناء قراءته. كذلك ، هكذا نقلنا نحن المسلمين القرآن شفهيًا إلى الجيل التالي لمدة 1400 عام منذ أن نزل على رسول الله محمد (صلى الله عليه وسلم). بالإضافة إلى ذلك ، إليك الأشياء التي يجب أن تعرفها قبل الدخول في إطالة القواعد بالتفصيل: لدينا 7 لهجات رئيسية في نطق القرآن والتي تسمى 7 قراءات أو 7 أحروف. في كتاب "رواية حفص" الذي يقرأه المسلمون في العالم بنسبة 95٪ ، هناك 6 أنواع مختلفة من القواعد المطولة في التلاوة القرآنية. هذه قواعد حيوية لا يتم تطبيقها بشكل صحيح قد تؤدي إلى تغيير معنى كلام الله. يمكن تصنيف هذه القواعد في قسمين: Madd-i Jáiz (اختياري) و Madd-i Waajeeb (مطلوب) والتي سيتم ترميزها أدناه كـ MJ و MW. يتم تصنيف هذه القواعد وفقًا للعوامل المسببة للمد والتي سيتم تحديدها أدناه (مثل Hamzah ، Sukuun ، إلخ)

مد-طبيعي (MW/ 1 حركة أو ثانية واحدة)
مد- i متصل(MW/ 4 حركة موسيقية أو 4 ثوان)
المد المنفصل (MJ / 1-6 حركة موسيقية أو 1-6 ثانية)
مد لازم (MW/ 4 حركة موسيقية أو 4 ثوان)
مادة عارض (MJ / 1-6 حركة موسيقية أو 1-6 ثانية)
مدّ لين (MJ / 1-4 حركة موسيقية أو 1-6 ثانية)


ملاحظات سريعة للتذكر☟

حروف المد (ا و ي) حروف المد (ألف ، واو ، يا) ، والمعروفة باسم (WAY) ، هي حروف بدون حركات يجب أن يكون الحرف السابق أطول من المعتاد بمقدار ثانيتين.

شروط Madd (المتطلبات): هناك حالات يحتاج فيها Madd إلى إطالة إضافية. باختصار ، يُشار إلى هذا باسم "شرط Longation" ويظهر في شكلين:

همزة: ء
سكون: ٥
ببساطة ، تحدث هذه الشروط عندما يصادف أحد أحرف المد ا و ي مع ٥ (سكون) أو ء (همزة). عندما نصوغ: (ا أو و أو ي) + (سكون) أو (همزة) = بشكل عام 1-6 ألف يحدث إطالة مد. سيتم توضيح كل شرط في الأقسام القادمة.

حظا طيبا وفقك الله!
